6.
Tuli ette Haesbaküla karjane Jaan Kärrakas ja kaewab, tema on Luige Jaan Nimmerfeldi käest lüüa saanud, kolm korda rusikaga pähe. Se olnud nõnda. Kingissepa Jüri Nimmerfeld tulnud külatänawas wasta: kui tema läinud loomasi wälja ajama, ja ütelnud: "Noh leeri wend, seletame oma asjad ja sõnnikuwedamise tasahiljukeste ära, mis sa oled rääkind." Tema ütelnud: põle minul asja sellega, läinud Kokka õuuest loomasi wälja ajama, ja Hans Nimmerfeld küsinud seal: "Mitu pääwa widas minu isa Luige hobusega sõnnikud." Tema ütlenud: Laku ötte perset mina Luige hoost põle nimetand. Kui tema toa poolt tagasi tulnud, siis küsinud Luige Jaan. Kas Kokka peremees wedas minu hobusega, kolm pääwa sõnnikut ja hakand tema kätte kinni: Tema ütelnud: Laku perset, mina põle Luige hoost ega kolme pääwa nimetand: Siis löönud Luige Jaan Nimmerfeld teda rusikaga kolm korda, teine kord teise kõrwa ääre ja kolmanda korra otsa ette. Siis lasknud J. Nimmerfeld teda lahti ja asi olnud mööda. Se jutt olla wist nõnda tulnud. Kokka peremees Hindrik Posti on ütelnud: Sõnnikud reial wähe poole; tema ütelnud: Wanaperemehel härgi ei olnud, kaks hoost olid reial, palju need jõudsid sõnnikud teha, wana peremees pani reialt talwel sõnnikut reepeale, kas wiis karjaaeda, wõi wäljale.
Luige Jaan Nimmerfeld sai kohtu ette kutsutud ja temale see kaebtus ette loetud. Tema räägib: Jaan Karrakas tulnud Kokka õue ja Hans Nimmerfeld küsinud: Mitu pääwa widas mo isa Luige hobusega sõnnikut. Jaan Karrakas annud perset ja muud weel mis omal ei ole lakuda ja läinud reiale. Tulnud sealt tagasi tema küsind: Kes wedas minu hobusega sõnnikut, kas mina, wõi Kokka peremees, wõi sina? Jaan Karrakas ütelnud: Laku perset ja laku putsi, muud sõna põle kedagi rääkind; siis löönud tema kolm korda temale kämlaga wastu suud siis J.K. hakand rääkima ja ütelnud: Mina põle sind ega sinu hoost rääkind.
Endine Kokka peremees Jüri Nimmerfeld räägib: Tema ei ole Kokkalt sõnnikud ärawidand kui aga aida wahelt kolm koormad, mis luba olnud ärawiia. Hinsu saunast on tema ostnud 8 koormat. Wisu saunast 2 koormat. Uuuestsaunast laenand 8 koormad. Kingissepalt saanud, arwata 17 koormad. Nõnda et 30 koormat peale lainamise olla.
Friedrih Heinrich Nordmann ja Hans Nimmerfeld räägiwad ka niisamma kui J. Nimmerfeld, et J. Nimmerfelt küsinud kolm korda karjatse rindus kinni olles, kas sa wõid ütelda et minu hobune oli kolm pääwa talwel Kokkalt sõnnikut widamas? Karjane J. Karakas ütelnud laku perset lase mind lahti loomad lähwad laiale, siis löönud Jaan Nimmerfeld karjatsele käega kolm korda wastu suud rumala sõnade eest.
Se peale ühendasid endid kohtu liikmed ja Mõistis neile lepitust. Et Karjane J. Kärrakas on rumalaste rääkind ja J. Nimmerfeld selle eest löönud, siis leppisid ära.
